% Annahmen, Beobachtungen
% -- Anforderungen an das Modell

% Versionshistorie
% -- Hinführung auf das Endmodell
% -- Triangulierung
% -- Validierung
Wir wollen in diesem Abschnitt Strategien erarbeiten, die sicherstellen, dass realistische Anfangsdaten
zur Simulation verschiedener Verhaltensmuster zur Verfügung stehen. Hierzu zählen neben der Festlegung
des Gebietes, der Definition von Hindernissen und der Anzahl der Schafe auch ihre Positionierung auf dem
Areal.

\par\bigskip

Im folgendenen bezeichnen wir mit $N \in \mathbb{N}$ die Anzahl der Schafe, mit $F \subset \mathbb{R}^2$
die quadratische Grundfläche, auf der sich die Schafe bewegen können und mit $A_{max}$ den Inhalt dieser
Fläche.

\subsubsection{Annahmen}

Aus der Beobachtung von Schafherden kann man entnehmen, dass Schafe eine räumliche Nähe zueinander
suchen und das zur Verfügung stehende Areal nicht vollständig ausfüllen. Sie verteilen sich stattdessen
auf einer kleineren Fläche $F' \subset F$. Basierend auf der Annahme, dass sich Schafe unwohl fühlen,
wenn sie nicht genügend oder zuviele Schafe in ihrer Nähe wissen, bietet sich ein linearer
Zusammenhang zwischen Schafanzahl $N$ und dem Inhalt $A$ der von ihnen beanspruchten Fläche an.
%
\begin{align*}
  A:\: \mathbb{N} \longrightarrow \mathbb{R}_{\ge 0}:\: N \mapsto  A(N) \coloneqq
  \begin{cases}\:\varrho \cdot N\,, & \text{falls } \varrho \cdot N \le A_{max}\\
               \:A_{max}\,,          & \text{sonst}
  \end{cases}
\end{align*}

Mit anderen Worten ist die anzustrebende (ideale) Dichte $\varrho = \dfrac{A(N)}{N}$ für alle~$N$
konstant. Bisher haben wir nur Annahmen über den Inhalt, der Fläche $F'$ getroffen, nicht aber über
ihre Geometrie, für die eine rechteckige Form naheliegend ist.


\subsubsection{verworfene Ideen}\label{ersteIdeen}
Vereinfachend wird angenommen, daß die Fläche $F$ durch ein Rechteck gegeben ist. Die einfachste Methode
eine Teilfäche $F'$ mit Flächeninhalt $A(N)$ für $N$ Schafe zu wählen besteht darin ein zum Rechteck
$F$ ähnliches Rechteck, oder ein Quadrat $F'$ in der Mitte der Fläche $F$ zu platzieren. Auf das so
entstehnde Rechteck können die Schafe dann uniform verteilt werden (siehe \textsc{Abbildung}~\ref{anf1}).

\par\bigskip

\begin{figure}[!htbp]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \draw[line width=2.0pt] (0,0) -- (5,0) -- (5,5) -- (0,5) -- cycle node[right,yshift=-3mm] {$F$};
      \draw[line width=1.5pt] (2,2) -- (3,2) -- (3,3) -- (2,3) -- cycle node[right,yshift=3mm ] {$F'$};
      \fill[blue]             (2.2,2.3) circle (2pt) node[above] {$s_1$};
      \fill[blue]             (2.7,2.1) circle (2pt) node[above] {$s_2$};
      \fill[blue]             (2.5,2.6) circle (2pt) node[above] {$s_3$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\caption{Anfangszustand}
\label{anf1}
\end{figure}

Dieser Ansatz ist in vielerlei Hinsicht noch nicht vollständig ausgereift. Obwohl wir bisher nocht nicht
näher auf die Promlematik der Hindernisse eingegangen sind können gerade diese eine Vielzahl von
Schwierigkeiten verursachen. So ist es zum Beispiel möglich, dass das berechnete Reckteck mit einem
Hindernis kollidiert. Dadurch steht ein kleineres Areal als gewünscht zur Verfügung, dessen Geometrie
sehr komplex sein kann, sodass eine uniforme Verteilung auf diesem Gebiet nicht-trivial zu generieren
ist. Darüber hinaus können sehr unrealistische oder gar unmögliche Verteilungen erzeugt werden. Weitere
Schwierigkeiten bestehen aufgrund der vorgegebenen Geometrie darin, sicherzustellen, dass das Rechteck
$F'$ stets innerhalb von $F$ liegt. Ebenso ist es denkbar, dass ein Schaf von der Herde isoliert wird,
falls ein Hindernis das Rechteck und ggf. das gesamte Areal teilt. Schließlich ist auch eine Kollision
der Schafe untereinander keineswegs ausgeschlossen.

\par\bigskip

Bevor wir ein verbessertes Modell zur Erzeugung einer Startverteilung vorstellen, möchten wir auf die
Modellierung von Hindernissen eingehen.


\subsubsection{Triangulierung und Hindernisse}\label{Triag}

Mithilfe einer Triangulierung lassen sich Hindernisse und Ränder eines Gebietes leicht modellieren,
indem man Dreiecke ausweist innerhalb derer sich Schafe bewegen dürfen oder nicht. So kann die begehbare
Fläche als Menge von Polygonen verstanden werden und dadurch sehr vielseitige Formen annehmen. In
\textsc{Abbildung~\ref{triag}} ist ein Beispiel für eine Triangulierung gegeben.


\begin{figure}[!hpbt]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=0.45]
    \begin{scope}
      \fill[white,fill opacity=0.9] (0,0) rectangle (4,5);
      \draw[black] (0,0) rectangle (4,5);
    \end{scope}

    \draw[black, very thick] (5.5,2.5) node{$\Rightarrow$};

    \begin{scope}[xshift=7.0cm]
      \fill[white,fill opacity=0.9] (0,0) rectangle (4,5);

    \foreach \x in {0, 1,...,3}
      \foreach \y in {0, 1,...,4}
        \draw[blue,fill] (\x,\y) -- (1+\x,1+\y) ;      % zeichne Diagonalen (Dreiecke)
        \draw[step=10mm, blue] (0,0) grid (4,5) ;      % zeichne Raster

    \foreach \x in {0, 1,...,4}
      \foreach \y in {0, 1,...,5}
        \draw[red, fill] (\x,\y)circle(0.1)     ;      % zeichne Knoten
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
\caption{Triangulierung einer Fläche}
\label{triag}
\end{figure}

Die in \textsc{Abbildung}~\ref{triag} dargestellte Triangulierung wird mathematisch durch zwei Matrizen
$Co$ und $Tr$ dargestellt, wobei jede Zeile von $Co$ die Koordinaten eines Eckpunkts der Triangulierung
enthält und jeder Eintrag in $Tr$ auf die jeweilige Zeile in $Co$ referenziert und als Eckpunkt eines
Dreiecks verstanden wird.

\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{align*}
  Co = \begin{bmatrix}
         0.0 & 0.0 \\
         1.0 & 0.0 \\
         2.0 & 0.0 \\
         ... & ...
       \end{bmatrix}
\end{align*}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{align*}
  Tr = \begin{bmatrix}
         1   & 2   & 6 \\
         2   & 6   & 7 \\
         2   & 3   & 7 \\
         ... & ... & ...
        \end{bmatrix}
\end{align*}
\end{minipage}

\par\bigskip

In unserem Modell wird eine durch Höhe und Breite gegebene Fläche in kongruente, gleichschenklige
Dreiecke zerlegt. Der horizontale und vertikale Abstand zur Nachbarecke ist durch eine frei wählbare
Größe gegeben, die in unserem Modell mit $2,2 \cdot r_{phy}$\label{kante} gewählt ist. Hierbei
beschreibt $r_{phy}$ den "`physikalischen Radius"' eines Schafes, dass wir vereinfachend als Kreis
modellieren.

\par\bigskip

Hindernisse und Begrenzungen können eingefügt werden, indem die zu den betreffenden Dreiecken
gehörenden Zeilen aus der $Tr$-Matrix gelöscht werden und daraus eine neue Matrix $H$ gebildet wird.
Dann beschreibt $Tr$ eine Triangulierung des begehbaren Gebietes und $H$ eine Triangulierung der
Hindernisse, welche in ihrer Anzahl nicht beschränkt sind und in ihrer Form als Polygon mit gegebener
Auflösung angenähert sind.


\subsubsection{Startverteilung}
Die Unzulänglichkeiten der in \textsc{Abschnitt}~\ref{ersteIdeen} vorgestellten Idee konnten wir mit
einem neuen Ansatz, dem \textsc{Algorithmus}~\ref{createStart} verhindern, darüber hinaus konnten sehr
viel realistischere Anordnungen der Schafe erreicht werden, als dies mit einer uniformen Verteilung
auf einem Rechteck der Fall wäre. Nichtzuletzt wird auch auf Hindernisse Rücksicht genommen und
sichergestellt, dass die Herde nicht aufgeteilt wird.

\par\bigskip

Der Algorithmus nutzt die in \textsc{Abschnitt}~\ref{Triag} vorgestellte Triangulierung, deren Matrizen
$Co$ und $Tr$ -- die nur die begehbaren Dreicke enthält -- an das Programm übergeben werden. Zusätzlich
wird die Anzahl der Schafe $N$ und ihre "`Wohlfühldichte"' $\varrho$ (im Modell $\varrho = 5$) sowie ein
optionaler Parameter $e \in \{1, \dots, \text{size}(Co,1)\}$ an das Programm übergeben, der auf einen
Rasterpunkt der Triangulierung referenziert, der innerhalb der begehbaren Fläche liegen muss. Wird $e$
nicht eingegeben, so wird es zufällig generiert, die zugehörigen Code-Zeilen wurden im Pseudocode der
Übersichtlichkeit halber weggelassen.

Der Algorithmus prüft zunächst, ob überhaupt die Wunschfläche $N \cdot \varrho$ zur Verfügung steht. Ist
dies nicht der Fall, werden die Schafe später auf dem gesamten begehbaren Areal verteilt, andernfalls
werden ausgehend vom Eckpunkt $e$ sukzessive angrenzende Dreicke der begehbaren Fläche hinzugenommen
bis die dadurch enstehende Fläche mindestens den Inhalt der Wunschfläche $N \cdot \varrho$ erreicht hat.
Dazu definieren wir zunächst die Menge $E$, die alle Dreiecke enthält deren Eckpunkt $e$ ist. Nun wird
solange ein zufälliger Randpunkt aus $E$ ausgewählt und alle angrenzenden begehbaren Dreicke zu $E$
hinzugefügt bis $E$ mindestens den gewünschten Flächeninhalt erreicht hat. Die dadurch erreichte Fläche
kann um den Inhalt von bis zu sechs Dreiecken zu groß sein, was der Qualität der Ergebnisse aber keinen
Abbruch tut. Der Punkt $e$ kann als Startpunkt der Flächengenerierung verstanden werden.

Schließlich werden die Schafe auf zufälligen Eckpunkten der Dreiecke in $E$ verteilt. Wird ein Eckpunkt
doppelt besetzt wird er verworfen, sodass zwei Schafe nie auf dem selben Punkt sitzen können. Augrund
der minimalen Kantenlänge von $2,2 \cdot r_{phy}$ ist ebenfalls sichergestellt, dass Schafe nicht
miteinander kollidieren können. Durch die regelmäßige Triangulierung ist ebenfalls sichergestellt, dass
keines der Dreiecke zu groß wird und dadurch genügend Eckpunkte für alle Schafe zur Verfügung stehen.

Ausgegeben wird am Ende ein Vektor $Q = \left(x_1, \dots, x_N, y_1, \dots, y_N\right)^t$, der die
Koordinaten $(x_i, y_i)$ eines jeden Schafes enthält. Die Position der Schafe zu späteren Zeitpunkten
können als zusätzliche Spalten desselben Formats an $Q$ angefügt werden.

Um eine Endlosschleife zu verhindern, muss dann aber sichergestellt werden, dass beide Teilareale
genügend groß sind. Obwohl die Schafe an einem "`Raster"' angeordnet werden liefert der Algorithmus
zufriedenstellende Ergebnisse.

\begin{algorithm}[!htbp]
\caption{Generierung einer Startverteilung}
\label{createStart}
\begin{algorithmic}
  \STATE{\textbf{Input:} $N,\: Co,\: Tr,\: \varrho,\: e$ [optional]}
  \STATE{\textbf{Output:} Q}
  \STATE{}
  \IF{$A_{max} > N \cdot \varrho$}
    \STATE{E = Menge aller Dreiecke in $Tr$ mit Eckpunkt $e$}

    \STATE{a = 0}
    \WHILE{ $ a \le N \cdot \varrho$}
      \STATE{Wähle zufälligen Eckpunkt $e$, der Randpunkt von E ist}
      \STATE{E' = Menge aller Dreiecke in $Tr$ mit Eckpunkt $e$}
      \STATE{E  = E $\cup$ E'}
      \STATE{a  = Flächeninhalt von E}
    \ENDWHILE
  \ELSE
    \STATE{E = $Tr$}
  \ENDIF
  \STATE{}
  \STATE{Q = []}
  \WHILE{ size(Q, 1) $ < N$ }
    \STATE{wähle zufälligen Eckpunkt $p$ in E}
    \STATE{Q = [Q; $p$]}
    \STATE{lösche doppelte Zeilen von Q}
  \ENDWHILE
  \STATE{}
  \STATE{Q = Q(:)  [Formatierung von Q als Spaltenvektor]}
\end{algorithmic}
\end{algorithm}


In den \textsc{Abbildungen}~\ref{start1} und~\ref{start2} sind mit diesem Algorithmus generierte
Startverteilungen zu sehen, wobei die roten Flächen Hindernisse symbolisieren. Auch ein Hindernis, dass
die Wiese in zwei separate Areale teilt, wie etwa ein geschlossenes Gehege, sind denkbar. Die Schafe
werden dann nur innerhalb, oder außerhalb verteilt. In \textsc{Abbildung}~\ref{start1} sind zusätzlich
die Dreiecke der Triangulierung dargestellt. Die grüne Fläche zeigt darüber hinaus die durch $E$
symbolisierte Fläche, die die in Abschnitt~\ref{ersteIdeen} angesprochene Teilfläche $F'$ ersetzt.

\begin{figure}[!htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=.65\textwidth]{Bilder/start1.png}
  \caption{Startverteilung, Beispiel 1}
  \label{start1}
\end{figure}


\begin{figure}[!htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=.82\textwidth]{Bilder/start2.png}
  \caption{Startverteilung, Beispiel 2}
  \label{start2}
\end{figure}
